文匯報：各國變法，無不從流血而成

《文匯報》（2006年9月22日）雙木

戊戌政變，康、梁已逃，有人也勸譚嗣同三十六計走為上計，但譚慷慨陳詞：「各國變法，無不從流血而成，今中國未聞有因變法而流血者，此國之所以不昌也。有之，請自嗣同始。」（見中國史學會主編《戊戌變法》第四冊53頁）
譚嗣同這些言行必果的壯語，顯示他在屠刀前臨危不懼的赤子之心。為了維新救國，拚將一死，用自己的鮮血對後人開闢一條革新之路。其可歌可泣，足與文天祥的《正氣歌》媲美。
但竟有人認為：「譚嗣同毀於當年血氣方剛，盲目盲進。」也有人認為：「康、梁已走，譚堅持不走，白送死！」奇怪的是還有人說譚的從容就義，是受儒家思想的毒害，與「白送死」論者如出一轍。
這些分析，其唯心觀點，毋庸多議。歷史上確不乏保守派老爺們，在他們的眼中對待衝鋒陷陣的先進青年，總目之為「血氣方剛」、「乳臭未乾」、「盲目盲進」，或稱之為「白送死」。只有他們醉生夢死，甘當亡國奴，才是「中庸之道」。
歷史上無數事實告訴我們：唯物主義者是不能以「事後諸葛亮」而苛責古人的；更不能以成敗論英雄。
戊戌維新時，譚嗣同33歲，博覽群籍，風華正茂，自幼心懷大志，精通中外富國強兵之道，深受魏源、龔自珍、王夫之經世致用學說的啟迪，認為「器既變，理安得獨不變。」從而萌發了維新變法思想。他尖銳地批判了封建王權制度的「綱常明教」，要求廢科舉，立憲政，效法西方。提出「彼君之不善，人人得而戮之。」為了變法，他早已以身許國，表示即使「殺身滅族」，也決不後退。這些綱目並舉，言行一致的高尚情操，有哪一點是儒家思想!?當時四萬萬同胞，只要有百分之一，千分之一的人有這種精神，何愁維新之不成！可惜這種人太少了，太少了！
譚嗣同有堅不可摧的愛國憂民之志。博學練達之才。他看到外侮日亟，清廷腐敗，民族危亡已在燃眉，其緊迫感，危機感與正義感在他內心同步激流，一旦知道光緒帝有變法宏圖，自然爆發豁出生命幹到底的雄心。他這思想爆發，是經過十來年的執著追求，才集中到一點，絕不是一時的高興和衝動。因此，他能夠做到為了獻身維新事業，敢於說出「有之，請自嗣同始」而從容就義，流血犧牲。這種高尚情操，也不能局限於某些小說家稱之為光緒帝盡忠，為康有為盡義而已。
譚嗣同的精神，應提到民族性的高度來看：是啟蒙與愚昧，先進與落後，積極進取與頹廢墮腐作鬥爭的集中表現。
為了完成改革開放大業，當前首要任務是壯大主流；堵塞逆流，擴導支流而淹沒逆流。這除了加強法制，就希望每個人都要有譚嗣同「有之，請自嗣同始」的精神。用今天的話說就是：「改革未有不流汗而成者，為了有利於改革，必須犧牲
小我為大我，納逆流於主流，為改革開放而流大汗，有之，請自自我始」！